**圖麗魚（地圖魚）**，俗稱**豬仔魚**、**黑豬**，為[輻鰭魚綱](../Page/輻鰭魚綱.md "wikilink")[鱸形目](../Page/鱸形目.md "wikilink")[隆頭魚亞目](../Page/隆頭魚亞目.md "wikilink")[慈鯛科的一](../Page/慈鯛科.md "wikilink")[種](../Page/種.md "wikilink")。

## 分布

本魚分佈於[南美洲](../Page/南美洲.md "wikilink")[巴拉圭](../Page/巴拉圭.md "wikilink")、[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")、[委內瑞拉](../Page/委內瑞拉.md "wikilink")、[法屬圭亞那的](../Page/法屬圭亞那.md "wikilink")[亞馬遜河流域](../Page/亞馬遜河.md "wikilink")。

## 特徵

本魚魚體呈橢圓形，是一種普遍的觀賞魚。變種很多，常見的有紅花地圖、白地圖、草地圖、血紅地圖等。原種**地圖魚**體色主要是黑褐色，體表有不規則的橙黃色斑塊和紅色條紋，尾柄有橙紅色邊緣的圓斑點。變種**白地圖**色調淡黃，體表有磚紅色的斑塊和條紋。幼魚魚體上有大理石斑紋。嘴大，唇部多肉。背鰭硬棘12至14玫、軟條19至21枚；臀鰭硬棘3枚、軟條15至17枚。體長可達46公分。

## 生態

本魚為底棲性，喜歡沙底或泥底質的河流或池塘，生長迅速，
適宜水溫為24至28℃，性情兇猛，反應敏捷，雖然是雜食性，但是偏愛食小魚和小蝦，排泄量多。可与飼主亲近。

## 經濟利用

為具高經濟價值的觀賞魚，是最容易飼養的觀賞魚之一，故深受人們的喜愛。但牠們只能單獨裸缸飼養或與少數大型魚如[銀龍魚](../Page/銀龍魚.md "wikilink")、金龍魚、琵琶魚、[狗仔鯨等混養](../Page/狗仔鯨.md "wikilink")。在[南美洲當地為食用魚](../Page/南美洲.md "wikilink")，也是有名的遊釣魚種。

[AO](../Category/觀賞魚.md "wikilink") [AO](../Category/食用魚.md "wikilink")
[ocellatus](../Category/圖麗魚屬.md "wikilink")